---
title: Os 7 Princípios de Testing
description: Sete princíos a ter em conta para desenvolver testes
---

## O que são?

Guidelines a ter em mente aquando do design, implementação e análise dos testes de software.

## 1. Testar mostra a presença de bugs, não prova a sua ausência.

Já aconteceu de certeza estarem a testar algum método e passar aos testes todos, apenas para o
Bettencourt dizer "Então e se eu passar aí o valor X?".
Fazem o teste para o vosso método aceitar um X, e o teste falha. O Bettencourt tinha razão!
A vossa bateria de testes inicial, apesar de terem passado todos, não garante prova de que não há bugs!
Quanto mais testes feitos e passados, mais nos aproximamos dessa garantia, mas teóricamente nunca a atingimos.

## 2. Testing exaustivo é impossível.

Testar todas as hipóteses de input não é viável. Por exemplo, num método que valida se o Sudoku está correto, não
vão testar para todas as combinações de números possíveis de inserir!
(Com uma typing speed média de 200 caracteres/min, 81 números por combinação e 6670903752021072936960 combinações possíveis,
iriam ter de estar a escrever durante 4.2x10^15 anos. Era uma seca.)
Técnicas de Teste, análise de requesitos e prioridades do projeto devem ser usados para focar o esforço de testes.

## 3. Testar cedo poupa tempo e dinheiro

Bastante auto-explicativo. Quanto mais cedo fizermos testes, mais cedo descobrimos erros, e menos tempo perdemos a corrigir.
Em situação de empresa, isto vai-se traduzir em mais output, mais dinheiro, maior salário do nosso patrão, maior inveja que temos do carro dele.

## 4. Erros aglomeram-se

Quando o nosso programa tem uma falha, normalmente não são todos os métodos que teem erros. Quase sempre é um método com erro, e consequentemente
outros que dependam dele que tambem necessitam de serem alterados. Isto é a aglomeração de erros.
Isto deve ser tido em conta para focar o esfroço dos testes: se previrmos que um método tem grandes hipoteses de dar problemas, devemos insistir mais nos testes para esse método ao invés de outros.
Lembrem-se sempre que em 99.9% das vezes, somos nós que temos de corrigir os nossos próprios erros. Inacreditável, eu sei.

## 5. Paradoxo do Pesticida

Tal como um pesticida tem de ser renovado de longe a longe por causa da imunidade que as baratas desenvolvem, a nossa bateria de testes tambem precisa de evoluir.
Obviamente, se estivermos sempre a usar os 10 testes que fizemos no inicio do programa passado 1 mês de evoluir o programa, esses testes não vão estar a testar muita coisa.
No entanto, são benéficos para detetar Erros de Regressão (quando um teste que passava antes agora falha, depois de alterações ao código).
Já agora, só me apercebi agora que é a metáfora é com pesticida por causa dos bugs! Get it? Sou lento, quando eu nasci a minha mãe não tinha leite.

## 6. Testes dependem do contexto

Não vamos testar da mesma maneira um software que criamos para a empresa de sapatos do nosso primo Afonso e o software que criamos para os clientes da Farfetch partilharem as suas
compras no FaceLiftBook, a emergente rede social dos ricos. Nem precisamos de ir por aí: Testar num projeto Agile não vai ser igual a testar num projeto Sequencial.
O contexto do cliente e do projecto vão influenciar onde concentramos o nosso esforço de teste.

## 7. A ausência de erros é uma falácia

Algumas empresas podem esperar que se encontre todos os erros numa peça de software, mas os princípios 1 e 2 dizem que isso não é possível.
E é importante lembrar que, mesmo com uma bateria de testes robusta em que passe tudo, isso não vai garantir o sucesso do sistema: pode ser um produto que não satisfaça as
necessidades do cliente ou que seja díficil de usar. Sucesso não é só testes, como dizia aquela nossa colega do secundário com média de 11 que virou cabeleireira e
ganha mais que nós. Para já. Espera lá que já te mostro, Rute.
